Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai kepuasan kerja 
pada karyawan cafe  x  di Kota Bandung. 
Teori yang digunakan pada penelitian ini adalah teori kepuasan kerja yang 
dikemukakan oleh Wexley (1984) dengan merujuk teori kesenjangan dari Porter (1961) 
yang terbagi atas 6 aspek pekerjaan,yaitu aspek jaminan pekerjaan, aspek kesempatan 
untuk maju,aspek kompensasi,aspek pengawasan,aspek pekerjaan itu sendiri, dan aspek 
rekan kerja. 
Desain penelitian yang digunakan adalah deskriptif. Jumlah sampel dalam 
penelitian ini adalah sebanyak 30 orang karyawan cafe  x  di kota Bandung yang 
terjaring dengan metode purposive sampling. Alat ukur kepuasan kerja yang digunakan 
terdiri atas 60 item. Pengolahan data yang dilakukan dengan menggunakan distribusi 
frekuensi. 
Diperoleh hasil kepuasan kerja pada karyawan cafe  x , yaitu 50% merasakan 
kepuasan kerja dan sebanyak 50 % merasakan ketidakpuasan kerja. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah pada karyawan cafe  x  yang merasakan 
kepuasan kerja, didapatkan bahwa sebagian besar dari mereka juga merasakan 
kepuasan pada setiap aspek kepuasan kerja itu sendiri. Sebaliknya pada kelompok yang 
merasakan ketidakpuasan kerja, didapatkan bahwa sebagian besar dari mereka juga 
merasakan ketidakpuasan pada setiap aspek kepuasan kerja. Peneliti mengajukan 
saran agar dilakukan penelitian serupa dengan bagaimana pengaruh jaminan 
pekerjaan dengan kepuasan kerja.. 
Tabulasi Silang antara Aspek   Aspek yang Mempengaruhi Kepuasan Kerja 
Pada saat ini mencari peluang bisnis bukanlah hal yang mudah untuk 
dilakukan dibandingkan pada zaman dahulu.  Saat ini persaingan yang terjadi 
dalam dunia usaha semakin berkembang dan meningkat. Kemajuan dalam 
berbagai bidang membuat secara tidak langsung munculnya persaingan dalam 
segala aspek kehidupan untuk mencapai hasil yang terbaik.   
Terdapat 2 jenis bidang usaha dalam dunia usaha, yaitu usaha yang 
bergerak dalam bidang barang dan usaha yang bergerak dalam bidang jasa.  
Perusahaan barang adalah perusahaan yang memiliki kegiatan memproduksi 
barang atau produk sedangkan perusahaan jasa adalah perusahaan yang 
memberikan layanan jasa kepada konsumen.  Usaha dalam bidang barang dan 
jasa pada saat ini sangat berkembang dan memiliki prospek yang cukup baik 
jika dikelola dengan sungguh   sungguh. 
Salah satu bidang usaha yang memberikan barang dan juga 
memberikan pelayanan kepada konsumennya adalah usaha tempat makan. 
Pada tempat makan atau caf  ini biasanya membuat atau meracik makanan   
makanan ataupun minumannya sendiri selain itu tempat ini juga memberikan 
pelayanan kepada para konsumen yang datang ke tempat mereka dengan 
sebaik   baiknya. Misalnya dengan bersikap ramah kepada semua konsumen 
yang datang. 
Salah satu tempat yang ada di kota Bandung ini yang menyediakan 
barang dan juga pelayanan jasa adalah caf   x .  Caf   x  ini berdiri pada 
tanggal 8 Januari 2008 yang bertempat di daerah Dago.  Caf   x  ini 
mempunyai spesialisasi menu kopi terutama pada menu   menu minumannya 
dan pada beberapa menu makanannya.  Untuk menu minuman kopi yang 
menjadi andalan, seperti stairway to heaven, snow white (pada lapisan 
pertama kahlua kemudia diberi tambahan 2 buah es batu setelah itu diberi 
susu cair dan pada lapisan paling atas adalah kopi), luwak tubruk, creamy 
cappuccino, dan zig zag cappuccino (perpaduan antara gula,cokelat,kopi,dan 
juga foam milk yang dibuat secara bersusun),classic cappucino(kopi 
kemudian foam milk yang di atasnya di berikan kayu manis,gula putih,dan 
gula merah kemudian dibakar sehingga membentuk suatu lapisan yang agak 
keras).  Sedangkan untuk menu makanan yang dicampur dengan kopi yang 
menjadi andalan di caf   X  ini, seperti sop buntut goreng kopi dan iga bakar 
kopi. 
Caf   x  ini pada hari senin sampai dengan jumat buka dari pukul 
10.00 sampai dengan pukul 00.00, pada hari sabtu buka dari pukul 10.00 
sampai dengan pukul 01.30 malam dan pada hari minggu buka dari pukul 
11.00 sampai dengan pukul 23.00.  Para karyawan tetap yang masuk pagi 
bekerja sejak buka, yaitu pukul 10.00 pada hari biasa dan pukul 11.00 pada 
hari minggu dan pulang pada pukul 20.00 dan para karyawan yang masuk 
siang masuk pada pukul 13.00 sampai dengan tutup, untuk karyawan yang 
bekerja part time mulai masuk dari pukul 13.00. Dan jadwal karyawan setiap 
minggunya selalu berubah, yaitu misalkan karyawan yang satu pada minggu 
ini ia masuk pagi maka pada minggu depannya ia akan masuk siang dan 
begitu pula dengan karyawan yang lainnya.  Selain itu juga, setiap 2 minggu 
sekali diadakan general cleaning (membersihkan seluruh tempat dan juga 
peralatan   peralatan yang ada secara keseluruhan) dan semua karyawan 
termasuk yang hari itu sedang libur tetap diwajibkan masuk dan pada saat 
general cleaning ini semua karyawan sudah harus berada di tempat kerjanya 
pada pukul 09.00. 
Salah satu yang menjadi keunikan caf   x  ini adalah pada 
bangunannya, yaitu bangunan tempat ini semuanya terbuat dari kayu yang 
berbentuk joglo dan sebelum masuk ke tempat inipun harus melewati 50 anak 
tangga terlebih dahulu. Tetapi, setelah sampai di atas konsumen yang datang 
ke tempat ini dapat melihat pemandangan kota bandung, dan inilah yang 
menjadi salah satu yang menjadi daya tarik bagi pengunjung cafe  x  ini. 
Berhubung bentuk dari bangunan ini yang terpisah   pisah,seperti ada 
yang terletak di balkon kanan dan kiri,ada yang terletak d luar bangunan 
utama,seperti di taman atas dan juga taman bawah. Jadi cafe  x  ini 
membutuhkan cukup banyak karyawan. Hal ini dikarenakan supaya apabila 
ada tamu yang memanggil atau memerlukan bantuan dari karyawan cafe  x  
ini dapat memanggil atau menemukannya dengan mudah. Pada saat pertama 
baru buka tempat ini hanya mempunyai beberapa orang karyawan, yang 
terbagi dalam beberapa bagian, yaitu 3 orang chef, 5 orang waitress, dan 3 
orang bartender.  Namun, seiring dengan berjalannya waktu dan caf  ini pun 
sudah semakin banyak konsumennya maka para karyawannya pada saat ini 
pun sudah bertambah, yaitu 5 orang pada bagian chef, 15 orang pada bagian 
waitress, 6 orang pada bagian bartender, 3 orang pada bagian umum, dan 1 
orang pada bagian accounting. Jadi jumlah karyawan tetap pada caf   X  ini 
berjumlah tiga puluh  orang. Tetapi pada weekend atau pada tanggal merah 
ada juga yang bekerja part time di caf   x  ini. 
Tugas dari setiap karyawan berbeda   beda sesuai dengan jabatannya 
pada Cafe  X  tersebut. Pada Cafe  X  tersebut terdapat beberapa bagian 
,seperti waitress,barista,koki, umum. Seorang waitress mempunyai tugas   
tugas seperti,membersihkan seluruh ruangan mulai dari meja,kursi,sampai 
pajangan   pajangan yang ada setiap hari sebelum tempat ini buka,mengantar 
tamu yang baru datang ke mejanya,melayani tamu yang akan memesan 
makanan,mengantar makanan yang dipesan kepada tamu,dan membersihkan 
meja setelah tamu pulang. Tugas seorang barista adalah menyiapkan dan 
merapikan  semua bahan   bahan yang diperlukan untuk membuat minuman 
  minuman  sebelum tempat ini buka, membuat minuman   minuman yang 
dipesan oleh konsumen, membersihkan dan juga merapikan peralatan   
peralatan setelah dipakai, memeriksa bahan   bahan minuman apa saja yang 
sudah tinggal sedikit persediannya sehingga dapat dipesan pada keesokan 
harinya,sehingga tidak sampai kehabisan bahan.  
Tugas seorang koki adalah melakukan persiapan terlebih dahulu 
bumbu   bumbu masak pada pagi hari sehingga pada saat ada pesanan dari 
konsumen dapat diselesaikan dengan lebih cepat,memasak makanan yang 
sesuai dengan pesanan konsumen,membereskan dan juga merapikan kembali 
peralatan   peralatan yang telah dipakai,memeriksa persediaan bahan   bahan 
makanan sebelum tutup sehingga bahan   bahan yang sudah tinggal sedikit 
dapat segera dibeli pada keesokan harinya.  
Sedangkan tugas karyawan pada bagian umum,seperti mengangkat 
kursi apabila ada tamu yang meminta tambahan kursi di mejanya, mengurus 
masalah listrik di tempat tersebut,berbelanja ke pasar untuk membeli sebagian 
bahan   bahan makanan atau bumbu   bumbu yang diperlukan dan juga ada 
satu orang khusus yang hanya bertugas untuk mencuci piring   piring atau 
peralatan dapur lainnya. 
Tugas seorang accounting adalah memasukkan hasil penjualan dan 
seluruh pengeluaran dalam setiap harinya ke dalam komputer dan merapikan 
bon   bon belanja sesuai dengan tanggalnya. 
Berdasarkan penjelasan diatas,secara tidak langsung peran karyawan 
cafe  x  ini akan mempengaruhi terhadap pelayanan yang diberikan kepada 
konsumen. Untuk dapat memberikan pelayanan yang baik,maka perlu 
diketahui hal   hal apa yang dihayati oleh karyawan cafe  x  terhadap 
pekerjannya yang mungkin mempengaruhi kinerja mereka dalam 
melaksanakan tugasnya.  Cara seseorang dalam menghayati pekerjaannya 
dapat menentukan kepuasan kerja seseorang terhadap pekerjaannya 
(Wexley,1984). 
Sejak pertama buka tempat ini sudah beberapa kali menaikkan gaji 
para karyawannya.  Kenaikan yang dilakukan memang tidak terlalu besar, 
yaitu sekitar 50 ribu tetapi dilakukan secara berkala.  Pihak pemilik caf   x  
ini juga menyatakan bahwa gaji yang diterima setiap karyawannya berbeda   
beda.  Gaji karyawannya berkisar antara Rp.750.000 sampai dengan 
Rp.1.250.000.  Besarnya gaji yang diterima berdasarkan pada bagiannya dan 
juga dilihat berdasarkan kinerja karyawan tersebut. 
Karyawan yang bekerjanya dinilai baik akan mendapatkan kenaikan 
gaji dan juga terkadang masih  mendapatkan bonus dari pemilik caf   x  ini. 
Kinerja para karyawan diketahui oleh pemilik caf   x  ini diketahui melalui 
obsevasi yang dilakukan oleh pemilik caf   x ini, hal ini disebabkan pemilik 
caf   x  ini setiap harinya selalu berada di tempat dari siang hari sampai 
dengan tutup. Hal ini dilakukan oleh pemilik caf   x  ini untuk menghargai 
kinerja karyawannya yang sudah bekerja dengan baik dan juga untuk memacu 
supaya mereka dapat bekerja dengan lebih baik lagi dan mereka pun dapat 
lebih loyal kepada tempat mereka bekerja. Setiap karyawan juga akan 
mendapatkan tambahan lagi dari uang service (yaitu setiap pembelanjaan 
yang dilakukan oleh konsumen yang datang ke tempat ini ditambahkan 
sebesar 2,5%) dan juga uang tip yang diberikan oleh para konsumen yang 
datang yang akan dibagikan rata kepada semua karyawan, yaitu semua uang 
tip diberikan pada bagian kasir kemudian dikumpulkan kemudian setelah kira 
  kira satu bulan dibagikan rata kepada semua karyawan. Uang Tip dan uang 
service ini bertujuan untuk meningkatkan kepuasan kerja para karyawannya.  
Kepuasan kerja dari karyawan Cafe  x  ini dapat dihitung dengan cara 
melihat seberapa besar selisih antara banyaknya suatu yang dia dapatkan 
dengan banyaknya yang diharapkannya dari pekerjannya.Adapun aspek   
aspek dari kepuasan kerja adalah kompensasi (compensation), pengawasan 
(Supervision), pekerjaan itu sendiri (work it self), teman sekerja (co- 
workers), jaminan kerja (Job Security), dan juga kesempatan untuk maju 
(Advancement opportunity) (L.W Porter 1963 dalam Wexley 1984).  
Berdasarkan survei awal yang telah dilakukan terhadap 10 orang 
karyawan, 6 orang (60%) karyawan menyatakan cenderung kurang puas 
karena mereka tidak mengetahui dengan pasti mengenai kapan mereka akan 
diberi kenaikan gaji. Berdasarkan pengalaman mereka, kenaikan gaji yang 
diberikan oleh pihak perusahaan tidak diberikan secara tetap dan meskipun 
kepada mereka sudah diberikan tunjangan tetapi masih dirasakan kurang oleh 
mereka. Dalam hal ini karyawan yang tidak mendapatkan kenaikan gaji 
padahal teman sekerja yang satu jabatan denganya mendapatkan kenaikan 
gaji maka pada saat tersebut karyawan  mengalami rasa tidak puas terhadap 
tempatnya bekerja tersebut.  
Berdasarkan uraian di atas hal   hal yang membuat mereka merasa 
masih kurang puas dalam aspek kompensasi adalah ketika sakit pihak 
perusahaan tidak memberikan ganti secara penuh karena sebenarnya pada 
cafe  x  ini tidak menyediakan dana untuk tunjangan kesehatan,hal ini 
diberikan hanya sebagai kepedulian pihak perusahaan terhadap karyawannya 
yang sedang sakit. Pihak perusahaan memberikan tunjangan hari raya (THR) 
kepada karyawannya berdasarkan lamanya mereka bekerja dan menurut 
mereka hal ini dirasakan sudah cukup memuaskan sedangkan dalam hal gaji 
yang mereka terima bagi sebagian karyawan masih dirasakan kurang cukup 
apalagi bagi karyawan yang sudah menikah dan mempunyai anak. 
Berdasarkan hal   hal  tersebut diatas  sebanyak 6 orang (60%) karyawan 
yang menyatakan cenderung kurang puas dengan aspek kompensasi dan yang 
menyatakan cenderung puas dengan aspek kompensasi sebanyak 4 orang 
(40%) karyawan. Karyawan yang menyatakan cenderung puas mengatakan 
bahwa pihak perusahaan memberikan kenaikan gaji secara adil meskipun 
tidak dilakukan secara berkala,mereka juga mengatakan merasa senang dapat 
membeli kebutuhan   kebutuhan sehari   harinya sendiri dari penghasilan 
yang mereka dapatkan tanpa harus meminta kepada orang tuanya lagi. 
Mengenai aspek pengawasan karyawan yang  menyatakan cenderung 
kurang puas, misalnya dalam hal dalam pengambilan suatu keputusan atau 
kebijakan tertentu tidak semua karyawan dilibatkan dalam pengambilan 
keputusan tersebut,ada juga karyawan yang tidak senang dengan penilaian 
yang diberikan oleh atasan seperti menurut mereka sudah bekerja dengan baik 
tetapi terkadang mereka juga masih suka mendapat teguran dari atasan 
mereka. Seperti dalam hal masakan beberapa kali ada tamu yang complain 
kemudian dari pihak pimpinan mencoba makanan tersebut dan menegur 
karyawan yang telah membuat makanan tersebut dengan keras, persediaan 
bahan baku yang tidak dikirim oleh supplier  tetapi pimpinan cafe  x  ini 
tetap menegur karyawan yang bertugas untuk memesan barang tersebut. Hal   
hal inilah yang membuat beberapa orang karyawan tersebut terkadang merasa 
kesal dan juga tidak senang sehingga mengakibatkan ketidakpuasan terhadap 
aspek pengawasan ini.Tetapi dalam hal ini karyawan juga cukup senang 
dengan dukungan yang diberikan oleh pimpinan kepada mereka,seperti atasan 
suka memberi reward kepada karyawan yang mempunyai kinerja yang baik 
dan bagi mereka hal itu merupakan penyemangat untuk mereka bekerja. 
Berdasarkan hal   hal tersebut diatas didapatkan data bahwa sebanyak 5 
orang (50%) karyawan cenderung kurang puas terhadap aspek pengawasan 
dan sebanyak 5 orang (50%) karyawan menyatakan cenderung puas terhadap 
aspek pengawasan. 
Mengenai pekerjaan itu sendiri hal   hal yang menyebabkan karyawan 
cenderung kurang puas  adalah pekerjaan atau tugas   tugas yang diberikan 
kepada mereka monoton dan tugas   tugas mereka pun selalu sama dan bagi 
mereka terkadang hal tersebut membuat mereka merasa jenuh untuk 
melakukan pekerjaan tersebut. Berdasarkan hal tersebut ada beberapa 
karyawan yang pada awalnya mereka terlihat rajin mengantarkan pesanan 
kepada konsumen tetapi semakin lama mereka bekerka mereka terkadang 
terlihat kurang bersemangat dan menunggu karyawan lain yang 
mengantarkan pesanan tersebut kepada konsumen. Walaupun begitu diantara 
mereka juga ada yang mengatakan cukup mendapatkan kenyamanan dengan 
tempat kerjanya pada saat ini dengan hubungan kekeluargaan antara mereka 
dengan pimpinan cafe  x  tersebut. Berdasarkan hal   hal tersebut diatas 
didapatkan data bahwa 4 orang (40%) karyawan menyatakan cenderung tidak 
puas dalam aspek pekerjaan itu sendiri dan sebanyak 6 orang (60%) karyawan 
menyatakan cenderung puas dalam aspek pekerjaan itu sendiri.  
Mengenai aspek rekan kerja,ada karyawan  yang  mengatakan bahwa 
tidak senang atas kritikan dari karyawan lain yang diberikan kepadanya 
mengenai kinerjanya, ada juga yang mengatakan ada teman kerja mereka 
yang ingin terlihat lebih baik atau lebih rajin pada saat bekerja tapi hal ini 
hanya dilakukan jika sedang ada pemilik cafe ini saja,dan terkadang kurang 
adanya kerjasama antara karyawan yang satu dengan yang lainnya sehingga 
mereka pernah mendapat teguran karena pekerjaan mereka yang dianggap 
tidak beres oleh atasan mereka. Karena hal   hal tersebut ada beberapa 
karyawan yang saling membicarakan karyawan lain di belakangnya dan 
terkadang juga menjelek   jelekkan karyawan lain yang mereka tidak sukai 
tersebut. Berdasarkan hal tersebut diatas,didapatkan data bahwa sebanyak 7 
orang (70%) karyawan menyatakan cenderung tidak puas terhadap rekan 
kerja mereka di tempat mereka kerja pada saat ini dan sebanyak 3 orang 
(30%) karyawan menyatakan cenderung puas dengas aspek rekan kerja 
ini.Karyawan yang puas menyatakan bahwa selama mereka bekerja di cafe ini 
hubungannya dengan karyawan lain baik dan saling membantu atau 
bergantian dalam melakukan tugas   tugas mereka. Mereka juga pernah tidak 
senang dengan rekan kerjanya yang lain,tetapi mereka sudah tidak 
mempermasalahkan lagi. 
Berdasarkan survei awal yang telah dilakukan kepada karyawan cafe 
 x  ada juga yang mengatakan bahwa pekerjaan mereka saat ini kurang 
memberikan jaminan untuk masa depan mereka karena dengan jabatan 
mereka saat ini di tempat kerjanya sangat kecil kemungkinanya untuk 
mendapatkan kenaikan jabatan,karena faktor-faktor tersebut ada karyawan  
yang mencari kembali pekerjaan di tempat lain yang dapat memberikan masa 
depan lebih baik dari tempatnya bekerja saat ini. Dan pada saat mereka 
mendapatkan pekerjaan yang mereka anggap lebih baik dan dapat 
memberikan jaminan masa depan yang lebih baik daripada tempat mereka 
bekerja saat ini maka mereka akan pindah ke tempat bekerja yang baru 
tersebut. Berdasarkan hal   hal tersebut diatas didapatkan data bahwa ada 6 
orang (60%) karyawan yang menyatakan cenderung kurang puas terhadap 
aspek jaminan pekerjaan dan sebanyak 4 orang (40%) karyawan yang 
mentakan cenderung puas terhadap aspek jaminan pekerjaan. 
Mengenai aspek kesempatan untuk memperoleh perubahan status 
(Advancement Opportunity) hal   hal yang menyebabkan karyawan 
cenderung kurang puas adalah di tempat kerja mereka pada saat ini kurang 
memberikan jaminan untuk masa depan mereka,sehingga karena faktor inilah 
ada beberapa karyawan yang akhirnya memutuskan untuk pindah ke tempat 
kerja lain yang dapat memberikan perubahan status yang lebih baik kepada 
mereka,selain itu di tempat mereka bekerja pada saat ini menurut para 
karyawan mereka kurang dapat mencoba hal   hal yang baru dan juga mereka 
kurang dapat mengembangkan diri. Walaupun begitu ada diantara mereka 
yang mengatakan cukup memperoleh perubahan status menjadi lebih 
baik,mereka mendapatkan pelatihan   pelatihan atau training yang setiap 3 
bulan sekali rutin dilakukan oleh pemimpin cafe  x  ini.Training ini 
diberikan kepada semua karyawan tetap cafe  x  ini. Berdasarkan hal tersebut 
diatas didapatkan data bahwa 6 orang  (60%) karyawan menyatakan 
cenderung tidak puas dalam aspek kesempatan untuk memperoleh perubahan 
status dan sebanyak 4 orang (40%) karyawan menyatakan cenderung puas 
dalam aspek kesempatan untuk memperoleh perubahan status. 
Berdasarkan keenam aspek tersebut diatas,karyawan yang menyatakan 
puas,mengatakan bahwa kompensasi yang mereka terima memang belum 
cukup untuk memenuhi semua kebutuhan dan kesejahteraan mereka tetapi 
mereka merasa merasa cukup senang dengan pekerjaan mereka saat ini 
karena mereka masih dapat bercanda di tempat kerja mereka,mengobrol 
dengan karyawan yang lainnya, dan juga mereka dapat menjalin hubungan 
kekeluargaan yang cukup erat antar sesama karyawan. Selain itu,mereka juga 
senang karena pekerjaan mereka saat ini memungkinkan mereka untuk 
berinteraksi dengan banyak orang dan hal ini menurut mereka membuat 
mereka merasa nyaman bekerja di tempat ini. Walaupun mereka menyadari 
tempat mereka bekerja saat ini tidak sepenuhnya dapat memenuhi semua 
kebutuhan   kebutuhan mereka,tetapi hal ini tidak terlalu mempengaruhi 
mereka dalam bekerja sehari   hari. 
Mereka juga mengatakan bahwa mereka tidak ingin memikirkan 
permasalahan   permasalahan karyawan lain yang mengatakan kurang 
puas,karena hal ini dapat mempengaruhi kenyamanan mereka dalam bekerja. 
Karyawan yang merasakan kepuasan ini mengaku bahwa mereka bersyukur 
dengan pekerjaan mereka saat ini. Mereka berusaha memberikan unjuk kerja 
yang terbaik,seperti datang tepat waktunya,mengerjakan tugas   tugas mereka 
dengan baik supaya tidak ada keluhan dari konsumen maupun dari pemilik 
cafe tempat mereka bekerja, berusaha untuk tidak melakukan kesalahan 
dalam bekerja. 
Dari hasil survei awal tersebut dapat terlihat berbagai fenomena yang 
dapat disebabkan oleh kepuasan kerja. Dan dari enam aspek yang ada, 
diantaranya ada lima aspek yang sebagian besar dari karyawan yang 
mengatakan cenderung kurang puas terhadap aspek pengawasan, rekan kerja 
mereka di tempat mereka bekerja saat ini, aspek jaminan pekerjaan,dan aspek 
kompensasi, dan aspek kesempatan untuk memperoleh perubahan status 
karyawan merasa cenderung kurang puas. Sedangkan pada aspek pekerjaan 
itu sendiri karyawan lebih banyak yang menyatakan cenderung puas. 
Berdasarkan hal itu, maka peneliti tertarik untuk mengertahui 
sejauhmana kepuasan kerja karyawan cafe  x  di kota bandung tersebut. 
Dari uraian tersebut diatas,maka identifikasi masalah dalam penelitian 
ini adalah bagaimana derajat kepuasan kerja karyawan Cafe  X  di Kota 
Bandung. 
 Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
mengenai derajat kepuasan kerja karyawan Cafe  X  di Kota Bandung. 
 Adapun tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui derajat 
kepuasan kerja pada karyawan cafe  x  dan kaitannya dengan faktor   
faktor lainnya. 
  1. Diharapkan dapat memberikan sumbangan informasi atau tambahan 
pengetahuan bagi perkembangan ilmu psikologi,khususnya psikologi 
indudustri dan organisasi. 
 2. Dapat menjadi tambahan bahan referensi bagi peneliti lain yang akan 
melakukan penelitian mengenai psikologi industri terutama yang berkaitan 
dengan kepuasan kerja. 
 1. Diharapkan dapat memberi sumbangan pemikiran bagi perusahaan 
mengenai jumlah karyawannya yang puas dan tidak puas. Dan juga 
sebagai informasi  bagi pihak perusahaan mengenai faktor   faktor apa 
saja yang mempengaruhi kepuasan dan ketidakpuasan kerja pada 
karyawan cafe  X . Dengan begitu pihak perusahaan misalnya dapat 
memperbaiki dan meningkatkan aspek   aspek yang menyebabkan 
karyawan merasa cenderung tidak puas. 
2. memberi informasi kepada para karyawan cafe  X  mengenai kepuasan 
kerjanya, sehingga sebagai bahan pertimbangan untuk mengevaluasi 
dirinya yang dapat digunakan untuk meningkatkan kinerjanya secara 
bertahap. Misalnya karyawan dapat lebih menempatkan posisinya dirinya 
dengan benar dan juga melakukan tugas   tugas yang sudah diberikan 
kepadanya dengan lebih maksimal,dan mereka juga harus dapat menjalin 
relasi yang baik dengan sesama rekan kerja supaya tercipta suasana yang 
nyaman di tempat kerja sehingga dengan begitu dapat meningkatkan 
kinerja mereka. 
Manusia perlu bekerja untuk memenuhi kebutuhan, seperti sandang, 
pangan, papan, kebutuhan keamanan dan jaminan, kebutuhan ego status dan 
penghargaan.Mereka dapat berupaya di berbagai tempat ataupun perusahaan. 
Salah satu bidang usaha adalah  cafe .  Dalam sebuah perusahaan 
cafe terdapat  waitress, barista (seorang yang ahli dalam meracik suatu 
minuman),dan koki. Mereka   merupakan tenaga kerja yang memegang 
peranan penting terhadap berlangsungnya kegiatan pekerjaan sehari   hari, 
yaitu untuk melayani konsumen yang datang.  Sebagai balas jasa dari tenaga 
yang diberikan oleh karyawan, maka perusahaan memberikan gaji dan 
fasilitas- fasilitas agar karyawan dapat merasa puas terhadap pekerjannya 
tersebut. 
Berdasarkan pada teori discrepancy dari L. W. Porter (1963) dalam 
Wexley (1984), mendefinisikan kepuasan kerja sebagai selisih  antara berapa 
banyak sesuatu yang  seharusnya ada  dan berapa banyak yang  ada 
sekarang  ,atau bisa disebut harapan, semakin kecil perbedaan, maka semakin 
besar kepuasannya, begitu juga sebaliknya. Konsep ini pada dasarnya serupa 
dengan model dari locke, namun jumlah yang  seharusnya ada  yang 
dikemukan oleh Porter lebih menekankan pada keadilan daripada kebutuhan 
sebagai hal yang menentukan jumlah faktor pekerjaan yang lebih disukai. 
Aspek-aspek kepuasan kerja yang diukur yaitu menurut Wexley (1984) 
adalah kompensasi (compensation), pengawasan (supervision), pekerjaan itu 
sendiri (work it self), teman sekerja (co-workers), keselamatan kerja (job 
security),dan kesempatan memperoleh perubahan status (Advancement 
opportunity). 
Kompensasi (compensation),dalam sebagian besar studi menemukan 
bahwa gaji adalah karakteristik pekerjaan yang seringkali menjadi penyebab 
ketidakpuasan (Lawler, 1971 dalam wexley, 1984).  Penyebab utama 
ketidakpuasan dengan gaji tersebut yaitu merasa adanya ketidakadilan 
(inequity). Karyawan cafe  X  akan menilai gaji mereka berdasarkan 
perbandingan sosial (social comparisons). Gaji rata-rata karyawan cafe  X  
baik cafe tempatnya bekerja maupun di cafe   cafe yang lainnya akan 
menjadi salah satu pengaruh bagi karyawan cafe  x  dalam menilai gaji yang 
seharusnya dia dapatkan.  
Karyawan akan merasa puas apabila kompensasi yang diberikan di 
tempatnya bekerja lebih besar daripada di tempat lain sedangkan jika 
kompensasi yang diberikan di tempatnya bekerja saat ini lebih kecil jika 
dibandingkan dengan caf  lain maka karyawan akan merasa tidak 
puas.Menurut Lawler (1971) dalam Wexley (1984), karyawan juga bisa 
menilai upah mereka berdasarkan seberapa baik unjuk kerja mereka.  
Selain pertimbangan keadilan (equity) melalui social comparisons, 
kepuasan terhadap upah juga dipengaruhi oleh kebutuhan (needs) dan nilai 
(values) karyawan Cafe  X  itu sendiri. Menurut Goodman (1974), jika gaji 
seorang karyawan cukup memenuhi kebutuhan hidupnya, maka karyawan 
tersebut akan lebih merasakan kepuasan sedangkan jika gaji mereka lebih 
rendah dari standar kehidupan mereka maka karyawan akan merasa tidak 
puas. 
 Bagi karyawan, gaji  juga beraarti untuk pemenuhan kebutuhan 
keamanan (security needs). Karyawan yang mengalami rasa khawatir 
terhadap masalah ekonominya akan kurang terpuaskan dengan upahnya atau 
penghasilannya daripada karyawan yang tidak memiliki kekhawatiran dalam 
masalah ekonomi. Upah juga bisa menjadi faktor penyebab yang lebih 
penting dari kepuasan kerja bagi seorang karyawan yang valuenya uang dan 
material daripada bagi karyawan yang valuenya bukan uang ataupun material 
(Wexley,1984) 
Hal penting lainnya bagi kepuasan kerja karyawan yaitu perilaku 
pengawasan (supervision) langsung. Reaksi dari karyawan kepada pengawas 
biasanya tergantung pada karakteristik dari pengawas itu sendiri. Seorang 
pemimpin ataupun pengawas yang hangat dan perhatian kepada karyawannya 
dapat menyebabkan karyawan merasa puas. Sedangkan jika atasan mereka 
banyak menekan karyawan dalam melakukan pekerjaanya maka karyawan 
akan merasa tidak puas. Berdasarkan penelitian dalam Yuki (1971), bahwa 
karyawan akan lebih terpuaskan dengan pimpinan yang perhatian dan juga 
suportif daripada dengan pimpinan yang acuh tak acuh atau seperti musuh 
terhadap bawahannya. 
Tidak hanya dengan pengawas atau pemimpin, rekan sekerja (co-
workers) juga merupakan aspek yang penting dalam menentukan kepuasan 
kerja pada karyawan cafe  X . Rekan sekerja yang dapat diajak bekerja sama 
akan meringankan beban pekerjaan yang menjadi tugasnya. Hubungan 
dengan rekan sekerja selain dari untuk bekerjasama, juga untuk memenuhi 
kebutuhan (need) akan kerjasama dan afeksi antar sesama karyawan  cafe 
 X . Suasana dan kondisi kekeluargaan diantara sesama karyawan dapat 
membantu mereka dalam bekerja melalui kerjasama yang terbentuk, selain itu 
juga membuat mereka dapat berbagi kesenangan dan penderitaan dengan 
sesama karyawan. Dan hal   hal tersebut diatas menyebabkam seorang 
karyawan dapat merasa puas sedangkan jika tidak tercipta kondisi 
kekeluargaan diantara sesama karyawan dan juga tidak terbentuk kerjasama 
yang baik akan menyebabkam karyawan merasa tidak puas.  
Karyawan juga membandingkan (comparisons) rekan sekerja yang 
sekarang dengan rekan sekerja yang dulu di pekerjaan sebelumnya. Jika 
karyawan dapat memiliki hubungan yang lebih baik (hubungan interpersonal 
yang terjalin dengan kekeluargaan yang erat biasanya lebih disukai oleh 
karyawan,daripada hubungan dengan kekeluargaan yang renggang) dengan 
rekan kerja di tempatnya bekerja saat ini dibandingkan dengan rekan kerjanya 
di tempat yang lama ,maka karyawan akan merasa puas sedangkan jika 
hubungan karyawan dengan rekan kerjanya lebih baik pada tempat mereka 
bekerja sebelumnya dibandingkan dengan tempat bekerjanya saat ini  
menyebabkan karyawan merasa tidak puas. 
Penyebab utama dari kepuasan kerja berdasarkan pada penelitian-
penelitian terdahulu juga adalah sifat pekerjaan itu sendiri (work it self). 
Terdapat 5 dimensi dalam aspek pekerjaan itu sendri (work it self),yaitu 
variasi keterampilan,identifikasi tugas sebagai hasil kerja keseluruhan, 
signifikansi pekerjaan, kemandirian, kemandirian,umpan balik dari pekerjaan 
itu sendiri. Kepribadian karyawan sangat mempengaruhi karyawan dalam 
menilai pekerjaannya. Pada karyawan cafe  X  yang memiliki kepribadian 
mandiri yang besar, akan lebih menginginkan tugasnya tersebut bersifat 
menantang dan memberikan umpan balik terhadap kinerja, sehingga juga 
dapat memenuhi kebutuhan berprestasi (achievement need). Pada kepribadian 
karyawan yang seperti ini, semakin besar variasi aktivitas, semakin kecil 
kebosanan kerja yang akan terjadi. Berbeda pada karyawan yang memiliki 
kepribadian yang pemalas, mereka akan lebih menyukai pekerjaan yang tidak 
terlalu banyak menuntut mereka untuk mengerjakan tugas yang menantang. 
Selain pada aspek pekerjaan itu sendiri (work it self), karyawan cafe 
 X  juga membutuhkan jaminan keselamatan (job security) bagi dirinya 
dalam menjalankan tugasnya, seperti berupa jaminan keselamatan bagi 
dirinya disaat harus menjalankan tugas yang beresiko atau berupa jaminan 
asuransi seperti jaminan sosial tenaga kerja (JAMSOSTEK). Aspek ini 
tentunya sangat berkaitan erat dengan kebutuhan (need) akan jaminan 
keselamatan, kebutuhan ini tidak hanya bagi dirinya sendiri tapi juga bagi 
kebutuhan keluarganya. Karyawan yang mendapatkan jaminan dan asuransi 
keselamatan dalam bekerja bagi diri mereka dan juga keluarganya akan 
menyebabkan seorang karyawan merasa puas sedangkan jika karyawan tidak 
mendapatkan asuransi dan juga jaminan keselamatan dapat mengakibatkan 
karyawan merasa tidak puas. 
Pada aspek kesempatan untuk memperoleh perubahan status 
(Advancement Oppurtunitiy), karyawan cafe  x  membutuhkan kesempatan 
untuk mengembangkan diri dan juga mencoba hal   hal yang baru dalam 
melakukan pekerjaan mereka. Karyawan dengan kebutuhan untuk maju yang 
tinggi akan sangat mengharapkan kenaikan jabatan,dan hal ini bukan saja 
kebutuhan untuk maju saja namun juga kebutuhan akan penghargaan terhadap 
diri karyawan tersebut dari orang lain. Karyawan yang mendapatkan 
kesempatan untuk maju akan merasakan puas dengan pekerjaannya saat ini 
sedangkan karyawan yang tidak merasakan adanya kesempatan untuk maju 
dengan pekerjaanya saat ini akan mengakibatkan karyawan merasa tidak 
puas. 
Penilaian karyawan terhadap kondisi kerja secara aktual yang terdiri 
dari 6 aspek diatas, pada akhirnya akan dibandingkan dengan harapan dari 
karyawan cafe  X  itu sendiri, dan tiap-tiap karyawan cafe  X  akan 
menimbulkan derajat kepuasan kerja yang berbeda-beda dikarenakan latar 
belakang derajat pengharapan yang berbeda-beda pula sesuai dengan 
pengalaman dan penilaian diri sendiri. 
Dalam menimbang aspek-aspek pekerjaan itu, tentunya dipengaruhi 
oleh sejauhmana harapan setiap karyawan cafe  x . Terdapat dua 
karakteristik yang mempengaruhi harapan dan pertimbangan terhadap 
kenyataan dari karyawan terhadap pekerjaannya yaitu employee 
characteristics dan job situation characteristics. Karakteristik dari diri 
karyawan (employee characteristics) terbagi atas tiga faktor yang dapat 
membentuk pertimbangan mengenai kondisi yang seharusnya ada yaitu 
kebutuhan (needs), nilai-nilai (values), dan bawaan kepribadian (personality 
traits) dari karyawan itu sendiri. 
Kebutuhan (needs) merupakan faktor yang penting karena biasanya 
seorang karyawan menginginkan semua faktor dari pekerjaannya menjadi alat 
pemenuhan kebutuhan-kebutuhannya saat ini. Kebutuhannya tidak hanya 
terbatas pada yang bersifat biologis, namun juga psikologis. Misalnya 
kebutuhan akan harga diri (self esteem) pada karyawan cafe  x , karyawan 
cafe  x  membutuhkan pemenuhan kebutuhan tersebut dapat dengan cara 
melalui pengakuan dari atasan atau rekan kerjanya. Contohnya,seorang 
karyawan dilobatkan dalam pengambilan suatu keputusan maka bagi 
karyawan tersebut ia mendapatkan pengakuan dari atasannya di tempat ia 
bekerja.   
Nilai-nilai (values) yang ada pada diri karyawan cafe  x  akan 
mempengaruhi belief nya mengenai perilaku apa yang  benar  dan apa yang 
 salah  dan apa yang diinginkan dan apa yang tidak diinginkan dari tujuan 
hidupnya. Nilai-nilai (values) mempengaruhi pilihan karyawan cafe  x  
dalam menimbang yang pantas bagi dirinya baik itu jenis pekerjaannya 
ataupun aspek-aspek pekerjaannya. Menurut pandangan mereka pekerjaan 
sebagai barista,waitress,dan koki merupakan pekerjaan yang baik untuk 
dikerjakan dan tidak melanggar nilai- nilai yang ada, sehingga karyawan 
merasa puas melakukan pekerjaanya tersebut tetapi jika karyawan 
beranggapan pekerjaan yang dilakukannya saat ini tidak baik dapat 
menyebabkan karyawan merasa tidak puas. 
Seperti halnya nilai (values), bawaan kepribadian (personality) juga 
merupakan pengaruh yang penting dalam menentukan apakah karyawan cafe 
 X  merasakan nyaman dan cocok dengan pekerjaan kerumahtanggaannya 
atau tidak. Contoh pengaruh personality yaitu self-esteem dapat membuat diri 
karyawan cafe  x  merasa bernilai (values) dan percaya bahwa dirinya bisa 
menjadi kompeten. Berdasarkan korman (1970), karyawan cafe  X  dengan 
self-esteem yang tinggi akan lebih menyukai pekerjaan yang penting atau 
pekerjaan yang dapat memberikan kesempatan untuk maju dan sukses. 
Karyawan cafe  x  dengan self-esteem yang rendah akan lebih menyukai 
pekerjaan yang tidak terlalu banyak tuntutan. 
Karakteristik kedua yang mempengaruhi pertimbangan karyawan 
mengenai kondisi yang seharusnya ada yaitu karakteristik situasi pekerjaan 
(job situation characteristics), yang juga terbagi atas tiga faktor yaitu 
perbandingan sosial (social comparisons) dengan karyawan lainnya, 
karakteristik dari pekerjaan sebelumnya (previous job characteristics), dan 
kelompok acuan (reference groups). Pada proses perbandingan sosial (social 
comparisons), karyawan cafe  x  akan membandingkan hasil (output) 
keuntungan yang diterimanya dari pekerjaannya dengan hasil yang 
didapatkan oleh karyawan lain yang sama pekerjaannya. Kondisi pekerjaan 
sebelumnya (previous job characteristics) karyawan cafe  x  atau disebut 
juga pengalaman pekerjaannya dapat menentukan harapan minimal untuk di 
pekerjaannya yang sekarang.  
Pertimbangan karyawan cefe  X  mengenai kondisi yang seharusnya 
ada dalam pekerjaan mereka akan selalu dipengaruhi oleh kondisi yang sudah 
ada di masa lalu mereka. Tidak seorangpun mau menerima upah yang kecil 
atau lebih rendah dari yang karyawan cafe  X  dapatkan sebelumnya di 
pekerjaan yang sama atau di pekerjaan lain sebelumnya (Wexley, 1984). 
Sedangkan pengaruh kelompok acuan (reference groups) dapat memberikan 
kekuatan dan keberanian untuk bersama-sama menuntut sesuatu dari 
pekerjaan mereka yang dianggap sesuai dengan kebutuhan mereka, namun 
karyawan cafe  x  tidak memiliki kelompok acuan/serikat pekerja, sehingga 
faktor ini tidak dapat kita lihat pengaruhnya. 
Faktor-faktor pengaruh diatas dan aspek-aspek pekerjaan yang 
diterima dapat memunculkan derajat pengharapan dan derajat penilaian 
terhadap kondisi kerja aktual yang masing-masing karyawan cafe  X  dapat 
berbeda. Selisih atau kesenjangan yang terjadi diantara derajat pengharapan 
dengan derajat penilaian terhadap kondisi aktual ini yang akan menentukan 
kepuasan kerja karyawan cafe  X  tersebut.  
Semakin besar kesenjangan antara derajat yang diharapkan (berapa 
yang seharusnya ada) dengan derajat yang didapatkan (berapa yang ada 
sekarang) pada pekerjaan karyawan cafe  x  maka semakin mengarah pada 
ketidakpuasan kerja karyawan cafe  x  tersebut, dan begitu juga sebaliknya, 
semakin kecil kesenjangan antara derajat yang diharapkan (berapa yang 
seharusnya ada) dengan derajat yang didapatkan (berapa yang ada sekarang) 
dari pekerjaannya maka semakin mengarah pada kepuasan kerja.  
Jika terdapat kesenjangan yang tinggi antar kedua persepsi tersebut 
(kondisi kerja aktual dengan kondisi kerja yang seharusnya), maka 
diasumsikan akan menimbulkan ketidakpuasan kerja pada karyawan cafe  x . 
Jika kesenjangan yang kecil antar kedua persepsi tersebut, maka diasumsikan 
karyawan cafe  x  tersebut merasakan kepuasan kerja. 
Employee Characteristics : 
Kebutuhan   Kebutuhan (needs) 
Nilai   nilai (value) 
Kepribadian (Personality) 
Aspek   Aspek Kepuasan Kerja: 
1.Kompensasi (Compensation) 
2.Pengawasan (Supervision) 
3.Pekerjaan itu sendiri (work it 
self) 
4.Jaminan Pekerjaan (job 
security) 
5.Rekan sekerja (co-workers) 
6. kesempatan untuk maju 
(diterima lebih 
diharapkan) 
Job Situation Characteristics : 
(diterima lebih kecil 
diharapkan) 
Dalam penelitian ini diasumsikan bahwa :  
1. Kepuasan kerja yang dirasakan setiap karyawan cafe  x  berbeda-beda dan 
beragam satu sama lain tergantung pada kesenjangan antara apa yang 
diharapkan dengan kenyataan yang diperoleh di berbagai aspek pada 
pekerjaannya.  
2. Derajat kepuasan kerja karyawan dapat berbeda-beda karena dipengaruhi oleh 
kebutuhan, kepribadian, value, pengalaman pekerjaan sebelumnya, dan 
melakukan perbandingan sosial yang berbeda-beda pula.  
3. Semakin besarnya derajat kesenjangan antara apa yang diharapkan dengan 
kenyataan yang diperoleh karyawan  cafe  x  di berbagai aspek pada 
pekerjaannya, maka diasumsikan semakin mengarah kepada ketidakpuasan 
kerja.  
4. Semakin kecilnya derajat kesenjangan antara apa yang diharapkan dengan 
kenyataan yang diperoleh karyawan cafe  x  di berbagai aspek pada 
pekerjaannya, maka diasumsikan semakin mengarah kepada kepuasan kerja.  
Kebutuhan merupakan faktor penting bagi setiap individu, dimana setiap 
individu pasti mengalami ketidakseimbangan (disequilibrium) dalam tubuh, 
sehingga selalu mendorong individu tersebut untuk berusaha melakukan 
pemenuhan atau pemuasan akan kebutuhannya dengan sesegera mungkin. Seperti 
misalnya rasa lapar, haus, kesehatan, dan kebutuhan untuk kelangsungan 
hidupnya. Tentunya setiap individu memiliki kebutuhan yang berbeda-beda dari 
sisi jenis dan intensitas, sehingga juga dapat menggugah perilaku yang berbeda-
beda pada setiap individu. Menurut Murray (1938), setiap kebutuhan yang muncul 
biasanya akan diikuti oleh perasaan yang cenderung menggugah individu untuk 
bertingkah laku tertentu. 
Beberapa ahli mendefinisikan kebutuhan sebagai berikut : 
1.  The best one word definition of need is deficiency. In the homeostatic 
sense, needs are created whenever there is a physiological or psychological 
imbalance  (Luthans, 1992 : 150)  
(Satu kata terbaik untuk mendefinisikan kebutuhan adalah defisiensi. Dalam 
homeostatis, kebutuhan akan muncul ketika fisiologis atau pun psikologis 
dalam keadaan tidak seimbang)  
2.  Any lack of deficit within an individual, either acquired or 
biological.Sometimes used to refer to friving state, especially when human 
social motives are under discussion.  (Clifford T. Morgan, 1981 : 14)  
(Kebutuhan ialah keadaan kekurangan pada individu baik yang dipelajari 
maupun bersifat biologis Terkadang digunakan untuk menjelaskan 
keadaan yang menggerakkan, khususnya ketika membahas motivasi sosial 
manusia.)  
3.  Kebutuhan adalah kekurangan yang dirasakan seseorang pada suatu 
waktu tertentu  (Gibson, Ivancevich, Donnelly, 1995 : 94)  
Berdasarkan definisi   definisi tersebut diatas, dapat disimpulkan bahwa 
kebutuhan merupakan suatu keadaan kekurangan atau ketidakseimbangan 
dalam diri individu baik secara fisiologis maupun psikologis dalam waktu 
tertentu. Ketidakseimbangan tersebut menimbulkan suatu ketegangan dalam 
diri individu, apabila ketegangan itu tidak dapat dengan segera diredakan, 
maka individu tersebut akan berupaya untuk mengatasinya dengan 
melakukan suatu tindakan tertentu yang diambil berdasarkan pertimbangan 
  pertimbangan yang berkaitan dengan situasi lingkungannya yang dapat 
menghasilkan penurunan ketegangan. 
Tingkah laku individu yang satu dengan yang lainnya dalam usaha 
memenuhi kebutuhannya ialah berbeda   beda. Hal tersebut disebabkan oleh 
perbedaan jenis kebutuhan dan intensitasnya kebutuhan pada masing   masing 
individu.  
Keith Davis (1995) membagi kebutuhan manusia dalam dua tipe yaitu : 
a. Kebutuhan Primer atau Kebutuhan Dasar  
Kebutuhan yang diperlukan untuk mempertahankan kelangsungan hidup, 
misalnya kebutuhan makan, minum, seks, tidur, udara untuk bernafas serta 
temperatur yang nyaman, dsbnya.  
b. Kebutuhan Sekunder atau Psikologis  
Kebutuhan yang timbul dalam rangka mempertahankan kebutuhan psikologis 
manusia. Yang termasuk dalam kebutuhan ini adalah kebutuhan untuk dihargai, 
merasa dimiliki dan memiliki, juga kebutuhan akan kekuasaan bersaing.  
Kedua kebutuhan tersebut berkaitan erat satu sama lainnya, karena kedua-
duanya selalu akan muncul dalam diri individu. Kebutuhan dasar akan menjadi 
faktor penting dalam memasuki pemenuhan kebutuhan sekunder, jika kebutuhan 
dasar belum terpenuhi, maka kebutuhan sekunder tidak dapat terpenuhi secara 
maksimal. 
Abraham Maslow (1985) menyusun 5 klasifikasi kebutuhan yang diberikan sesuai 
dengan urutan kepentingan individu yaitu : 
1.Kebutuhan Fisiologis  
Merupakan kebutuhan yang paling mendasar dan lebih mengarah pada 
kebutuhan akan makan, minum, istirahat, perhitungan pada suhu, seks dan lain   
lain yang dibutuhkan untuk memelihara keseimbangan.  
2. Kebutuhan akan Jaminan dan Keamanan  
Tercermin dalam kebutuhan akan bebas dari ancaman, perlindungan 
terhadap bahaya, dan kecelakaan, serta jaminan dari lingkungan. Di tempat kerja 
orang akan memandang kebutuhan jabatan dan tingkat jaminan atau tunjangan 
tambahan yang wajar untuk memenuhi kebutuhan dan perlindungan, serta 
pensiun. 
3. Kebutuhan Sosial  
Kebutuhan akan persahabatan atau afiliasi dan mendapatkan kepuasan 
dalam interaksinya dengan orang lain. Dalam organisasi, kebutuhan   kebutuhan 
itu akan diwujudkan dalam bentuk sering berinteraksi dengan rekan kerja, 
pengawasan, dan penerimaan orang lain. Maslow menekankan bahwa pada 
umumnya kebutuhan itu mengandung pengertian memberikan penerimaan kasih 
sayang. Apabila seseorang disenangi dan diterima, mereka tidak berani 
mengadakan hubungan sosial karena takut mengalami kekecewaan. 
4. Ego, status, dan penghargaan  
Pada tingkat ini individu memiliki kebutuhan akan selft respect, kekuatan, 
dan kemampuan untuk menguasai kecakapan   kecakapan tertentu, serta 
kepercayaan diri guna menghadapi lingkungannya. Selain itu individu juga 
membutuhkan kebebasan berpendapat atau menampilkan dirinya (independent), 
diperolehnya nama baik atau reputasi, merasa berpengaruh, dihormati dan 
dihargai oleh orang lain, termasuk di dalamnya prestise, perhatian, status dan 
partisipasi. Menurut Maslow (1985) penghargaan diri yang sehat harus didasarkan 
pada self respect yang memang sepantasnya diraih bukan berasal dari pendapat 
orang lain. 
5. Aktualisasi Diri  
Kebutuhan ingin menyempurnakan diri sendiri dengan menggunakan 
kemampuan dan potensi keterampilan secara maksimal. Orang   orang dengan 
kebutuhan aktualisasi diri dominan dapat digambarkan sebagain individu pencari 
pekerjaan yang menantang kemampuan dan ketrampilan mereka. Mereka 
merealisasikan seluruh potensi yang ada dalam dirinya. Mereka berkesempatan 
mengembangkan dan menggali potensi yang dimilikinya. 
Kepuasan kerja merupakan masalah yang menarik untuk diketahui karena 
merupakan variabel yang bermanfaat bagi kepentingan individu dan 
perusahaan. Kepuasan kerja merupakan salah satu variabel dari sikap, karena 
berkaitan dengan bagaimana karyawan memunculkan kepuasan atau 
ketidakpuasannya dalam bentuk tingkah laku berdasarkan pada evaluasi 
karyawan dari aspek yang berbeda-beda dari pekerjaannya. Walaupun 
terdapat ratusan karakteristik pekerjaan untuk dipertimbangkan oleh 
karyawan, namun berdasarkan analisis statistical dari banyak penelitian maka 
dibatasi pada: bayaran, kondisi kerja, pengawasan, rekan kerja, isi pekerjaan, 
keamanan pekerjaan, dan kesempatan promosi. Karyawan dianggap memiliki 
komponen sikap terhadap masing-masing aspek pekerjaan tersebut sebaik 
gabungan sikap terhadap pekerjaan sebagai keseluruhan.  
Beberapa ahli mendefinisikan kepuasan kerja, sebagai berikut :  
 Satisfaction as the difference between how much of something there  should 
be  and how much there is now  (Porter, dalam Wexley & Yukl, 1984 : 46)  
Kepuasan Kerja sebagai kesenjangan antara seberapa besar seharusnya dan 
seberapa besar yang ada sekarang.  
 Job Satisfaction is the way an employee feels about his/ her job.  (Wexley dan 
Yukl, 1984 : 45)  
Kepuasan Kerja adalah cara seseorang karyawan menghayati pekerjaannya.  
 Job Satisfaction is a set of favourable or unfavourable feelings with which 
employees view the work.  (Davis & Newstroom, 1985 : 109)  
Kepuasan Kerja adalah seperangkat perasaan yang menyenangkan atau tidak 
menyenangkan menurut para pekerja terhadap pekerjaannya.  
Kepuasan Kerja adalah perasaan menyokong atau tidak menyokong yang dialami 
karyawan dalam mengerjakan pekerjaannya. (Keith Davis, 1985 : 96)  
Kepuasan Kerja adalah penilaian dari pekerja, yaitu seberapa jauh 
pekerjaannya secara keseluruhan memuaskan kebutuhannya. (Hoppeck, dalam 
Moh. As ad, 1995 : 104)  
Kepuasan kerja adalah sikap umum individu terhadap pekerjaannya. 
Faktor yang dapat mempengaruhi kepuasan kerja seseorang yaitu suasana 
pekerjaan, pengawasan, tingkat upah saat ini, peluang promosi, dan hubungan 
dengan mitra kerja. (Stephen P. Robbins, Perilaku Organisasi, edisi ke 10)  
Dari beberapa definisi Kepuasan Kerja yang telah dipaparkan di atas dapat 
disimpulkan bahwa kepuasan kerja adalah perasaan senang atau tidak senang yang 
dirasakan pekerja atau karyawan terhadap pekerjaannya sesuai dengan terpenuhi 
atau tidak terpenuhinya kebutuhan   kebutuhan, dan interaksi dengan lingkungan 
kerjanya. Kepuasan kerja bersifat individual, dimana setiap individu memiliki 
tingkat kepuasan yang berbeda   beda sesuai dengan kebutuhannya masing-
masing.  
Menurut Wexley dan Yuki (1984 : 56), fakta penelitian menyarankan 
bahwa cara terbaik dalam menerangkan bagaimana sikap kerja disebabkan adalah 
dengan menggunakan  model interaksi  yaitu antara (employee characteristics) 
dan karakteristik situasi kerja (job situation characteristics), yang akan 
dipaparkan pada sub bab  faktor-faktor yang mempengaruhi kepuasan kerja . 
Wexley dan Yukl (1984 : 56) menyarankan, bahwa dari empat teori kepuasan, 
yang paling sesuai dengan model interaksi adalah teori kesenjangan 
(discrepancy).  
Menurut Locke (1969) (dalam Wexley, 1984 : 46), kepuasan atau 
ketidakpuasan dengan banyak aspek dari pekerjaan bergantung pada kesenjangan 
antara apa yang didapatkan dan apa yang diinginkan. Jumlah karakteristik 
pekerjaan yang  diinginkan  didefinisikan sebagai jumlah yang paling rendah 
untuk memenuhi kebutuhan individu yang sekarang ini. Individu akan merasa 
puas jika tidak ada kesenjangan antara apa yang diinginkan dan yang sebenarnya 
diberikan. Individu akan merasa tidak puas jika ada kekurangan dari apa yang 
diinginkan dari pekerjaan tersebut. Semakin besar kekurangan dan semakin 
penting sesuatu yang diinginkan tesebut, semakin besar akan terjadi 
ketidakpuasan. Jika terdapat lebih dari jumlah minimal yang dapat diterima dari 
faktor-faktor pekerjaan dan kelebihan tersebut bermanfaat (contoh : bayaran lebih) 
maka individu akan merasakan kepuasan yang lebih besar daripada jika tidak ada 
kesenjangan antara apa yang diinginkan dan jumlah yang ada. Bagaimanapun, jika 
kelebihan dirasakan dapat mengganggu (co: beban kerja yang lebih, jam yang 
lebih panjang), individu akan menjadi tidak puas seperti ketika mendapatkan 
kurang dari jumlah yang diinginkan.  
Model diskrepansi dari kepuasan kerja telah diusulkan juga oleh Porter 
(1961). Porter (1961) mendefinisikan kepuasan kerja sebagai selisih  antara 
berapa banyak sesuatu yang  seharusnya ada  dan berapa banyak yang  ada 
sekarang . Konsep ini pada dasarnya serupa dengan model dari locke, namun 
jumlah yang  seharusnya ada  yang dikemukan oleh Porter lebih menekankan 
pada keadilan daripada kebutuhan sebagai hal yang menentukan jumlah faktor 
pekerjaan yang lebih disukai. Studi oleh Wanous dan Lawler (1972) menemukan 
bahwa karyawan merespon secara berbeda tergantung pada bagaimana 
kesenjangan itu didefinisikan. Mereka menyimpulkan bahwa individu memiliki 
lebih dari satu macam perasaan tentang pekerjaan mereka, dan tidak ada  satu 
cara yang terbaik  yang tersedia untuk mengukur kepuasan kerja. Cara yang tepat 
dalam mendefinisikan dan mengukur kepuasan akan bergantung pada tujuan 
pengukuran. Penting untuk mengingat bahwa, tanpa memperhatikan bagaimana 
kesenjangan diukur, teori ini melibatkan sesuatu yang dapat kita sebut proses 
perbandingan intrapersonal. 
Menurut Wexley dan Yukl (1984 : 56), kepuasan kerja seseorang 
dipengaruhi oleh persepsi seseorang mengenai berapa banyak  yang seharusnya 
ada  dalam pekerjaannya dan persepsi tentang berapa banyak  yang ada 
sekarang  dalam pekerjaannya. Persepsi seseorang mengenai berapa banyak 
 yang seharusnya ada  dalam suatu pekerjaan ditentukan oleh karakteristik 
pekerja (employee characterististics) dan karakteristik situasi kerja (job situation 
characteristics), sedangkan persepsi tentang berapa banyak  yang ada sekarang  
dalam suatu pekerjaan lebih ditentukan oleh kondisi aktual dari situasi kerja. 
Tiga jenis karakteristik dari karyawan (employee characteristics) yang 
lebih mempengaruhi persepsi mengenai berapa banyak  yang seharusnya ada  
dalam pekerjaannya, yaitu :  
1. Kebutuhan (needs)  
Kebutuhan merupakan faktor yang penting karena seorang karyawan lebih 
menginginkan semua faktor dari pekerjaannya menjadi alat dalam pemenuhan 
kebutuhan-kebutuhannya saat ini. Kepuasan tergantung seberapa jauh kita 
merasakan bahwa kebutuhan-kebutuhan kita terpenuhi atau tidak terpenuhi, baik 
kebutuhan fisik maupun psikis. Salah satu contoh yaitu job factor (misalnya, 
pengakuan) adalah untuk memenuhi kebutuhan yang relevan (misalnya untuk 
harga diri).  
2. Nilai-nilai (values)  
Nilai-nilai (values) secara relatif mempengaruhi belief seseorang mengenai 
perilaku apa yang  benar  dan apa yang  salah  dan apa yang diinginkan dan apa 
yang tidak diinginkan dari tujuan hidupnya. Nilai-nilai (values) mempengaruhi 
pilihan karyawan pada beberapa macam dari pekerjaan/jabatan dan konten 
pekerjaan dan juga mempengaruhi karyawan tersebut dalam cara melaksanakan 
tugasnya.  
3. Bawaan kepribadian (personality traits).  
Ciri-ciri kepribadian seseorang berpengaruh terhadap pola pikir seseorang. 
Cara memutuskan sesuatu, merasakan, dan cara seseorang menyelesaikan 
tugasnya. Contoh personality traits, yaitu self-esteem, dapat mengubah 
aspirasi/cita-cita dan pilihan seseorang. Self-esteem merupakan sesuatu yang 
orang sukai dan membuat dirinya bernilai (values) dan percaya bahwa dirinya bisa 
menjadi kompeten, sesuai dengan kelangsungan hidup manusia. Seorang 
karyawan dengan self-esteem yang tinggi lebih menyukai pekerjaan yang penting 
atau yang memberikan kesempatan untuk maju dan sukses. Seorang karyawan 
dengan self-esteem yang rendah akan lebih menyukai pekerjaan yang tidak terlalu 
konsisten dengan self-image yang tidak menyenangkan dan tidak terlalu banyak 
tuntutan (Korman, 1970).  
Tiga aspek dari job situation characteristics yang juga mempengaruhi 
persepsi berapa banyak  yang seharusnya ada  dalam pekerjaannya, yaitu : 
1. Perbandingan sosial (social comparisons) dengan karyawan lainnya  
Pada proses perbandingan sosial (social comparisons), seorang karyawan 
akan membandingkan hasil (output) keuntungan yang diterimanya dari 
pekerjaannya dengan hasil yang didapatkan oleh karyawan lain yang sama 
pekerjaannya dengan dirinya.  
2. Karakteristik dari pekerjaan sebelumnya (previous job characteristics)  
Kondisi pekerjaan sebelumnya (previous job characteristics) adalah 
penting bagi mereka dalam menentukan harapan minimal untuk di pekerjaan yang 
sekarang, sehingga kondisi ini lebih mempengaruhi berapa banyak  yang 
seharusnya ada  dalam pekerjaan mereka. Tidak seorangpun mau menerima upah 
yang kecil atau lebih rendah dari yang mereka dapatkan sebelumnya di pekerjaan 
yang sama atau di pekerjaan lain sebelumnya.  
3. Kelompok acuan (reference groups).  
Kelompok acuan (reference groups) merupakan pengaruh job situational 
yang ketiga terhadap karyawan akan persepsi berapa banyak  yang seharusnya 
ada . Kelompok acuan merupakan yang membimbing seseorang dalam 
menafsirkan dan mengevaluasi pengalaman pribadi mereka. Pengharapan dan 
cita-cita seseorang pada suatu pekerjaan akan dipengaruhi oleh konsep dari 
kelompok acuan akan jenis pekerjaan dan kondisi kerja yang tepat untuk suatu 
individu (Korman, 1971). Seorang karyawan akan lebih terpuaskan jika 
pekerjaannya dibenarkan oleh kelompok acuannya daripada jika tidak dibenarkan. 
Contoh yang bagusn mengenai kelompok acuan ini adalah pengaruh serikat pekerja 
pada persepsi karyawan mengenai kenaikan upah dan manfaat yang cukup dan layak. 
Kedua karakteristik (employee characteristics job, situation 
characteristics) seperti yang sudah dijelaskan diatas mempengaruhi berapa 
banyak  yang seharusnya ada  untuk dibandingkan dengan berapa banyak  yang 
ada sekarang , dengan melihat enam aspek berikut ini yaitu kompensasi 
(compensation), pengawasan (supervision), pekerjaan itu sendiri (work it self), 
hubungan antar rekan kerja (co-worker), jaminan keselamatan kerja (job security), 
kesempatan memperoleh perubahan status (advancement opportunity).  
1. Kompensasi (compensation)  
Sebagian besar studi menemukan bahwa upah adalah karakteristik 
pekerjaan yang seringkali menjadi penyebab ketidakpuasan (Lawler, 1971 dalam 
wexley, 1984). Penyebab utama ketidakpuasan dengan upah tersebut yaitu merasa 
ketidakadilan. Karyawan menilai upah mereka berdasarkan perbandingan sosial. 
Upah rata-rata karyawan di dalam pekerjaan yang sama menjadi salah satu 
pengaruh bagi seseorang menilai upah yang seharusnya dia dapatkan. Jika 
perusahaan memberikan upah lebih rendah dari upah rata-rata dari pada suatu 
komunitas pekerjaan, maka karyawan kemungkinan akan tidak puas dengan upah 
mereka. Dalam pertimbangan keadilan (equity), kepuasan akan upah juga 
dipengaruhi oleh kebutuhan (needs) dan nilai (values) karyawan. Jika upah 
seorang karyawan cukup memenuhi kebutuhan hidupnya, maka karyawan tersebut 
akan lebih merasakan kepuasan daripada jika upah mereka lebih rendah dari 
standar kebutuhan hidup mereka (Good-man, 1974). Upah juga berarti untuk 
pemenuhan kebutuhan keamanan (security needs). Upah dianggap sebagai faktor 
penyebab yang lebih penting dari kepuasan kerja bagi seseorang yang valuenya 
uang dan material daripada bagi seseorang yang bukan valuenya uang ataupun 
material.  
2. Pengawasan (supervision)  
Perilaku dari pengawasan langsung supervisi merupakan faktor penyebab 
penting lainnya bagi kepuasan kerja karyawan. Hanya perhatian dari pemimpin 
yang dapat menimbulkan efek kepuasan pada bawahan terhadap pemimpinnya. 
Hasil dari beberapa studi mengindikasikan bahwa karyawan akan lebih terpuaskan 
dengan pemimpin yang perhatian dan suportif daripada dengan pemimpin yang 
acuh tak acuh atau seperti musuh terhadap bawahan (Yukl, 1971). Memiliki 
seorang pemimpin yang perhatian dan suportif sangat penting bagi karyawan 
dengan kepercayaan diri yang rendah (low self-esteem) atau sangat tidak 
menyukai dan frustasi dengan pekerjaannya (House, 1971; House & Mitchell, 
1974). Dalam beberapa studi, karyawan lebih merasakan puas dengan pemimpin 
yang mengikutsertakannya dalam pengambilan keputusan pada orientasi tugas 
(task oriented), sedangkan studi lainnya mengindikasikan kepuasan yang tinggi 
bila pemimpin tidak terlalu orientasi pada tugas (task oriented). 
Keputusan karyawan untuk berpartisipasi dalam pengambilan keputusan 
akan bervariasi, hal ini berdasarkan pada tipe dari keputusan (decision) itu sendiri, 
kepibadian (personality) dan kebutuhan (needs) mereka, dan tingkat kepercayaan 
mereka pada pemimpin mereka (Kerr et al., 1974; Yukl, 1971 dalam Wexley, 
1984). Menurut Morse (1953), karyawan akan sangat terpuaskan ketika 
keikutsertaanya sama dengan derajat keinginannya untuk ikut serta, tanpa 
memperhatikan seberapa besar keinginannya. Jika bawahan tidak kapabel dengan 
bagaimana melaksanakan pekerjaan mereka, mereka akan lebih menyukai seorang 
pemimpin yang dapat memberikan mereka petunjuk dan instruksi yang cukup. 
Disisi lain, karyawan yang bekerja dengan peran yang jelas dan sangat kompeten 
untuk bekerja tanpa pedoman dan instruksi yang sering, seorang pemimpin yang 
tidak mengawasi secara langsung lebih disukai oleh karyawan (House, 1971; 
House & Mitchell, 1974). 
3. Pekerjaan itu sendiri (work it self)  
Studi-studi mengenai pentingnya perbedaan karakteristik pekerjaan (job 
characteristics) menemukan secara konsisten bahwa sifat pekerjaan itu sendiri 
adalah penyebab utama dari kepuasan kerja. Terdapat 5 dimensi utama menurut 
Hackman dan Oldham (1975) yaitu : variasi keterampilan (skill variety), 
identifikasi tugas sebagai hasil kerja keseluruhan (task identify), signifikansi 
pekerjaan (task significance), kemandirian (autonomy), umpan balik dari 
pekerjaan itu sendiri (feedback from the job it self). Setiap dimensi tersebut 
berkaitan dengan beberapa aspek dari konten pekerjaan yang akan mempengaruhi 
kepuasan kerja karyawan (Hackman & Oldham, 1975). Semakin besar variasi 
aktivitas yang ditunjukkan karyawan, semakin kecil kebosanan kerja yang akan 
terjadi. Pekerjaan yang menggunakan keahlian dan talenta yang relevan dengan 
self-identity karyawan, maka karyawan tersebut merasakan bahwa apa yang 
mereka kerjakan itu lebih berarti daripada hanya mengisi waktu. Task identity dan 
task significance dapat menimbulkan pengalaman pekerjaan yang penuh makna. 
Besarnya kemandirian (autonomy) yang dimiliki oleh karyawan pada pekerjaan 
dan derajat umpan balik yang objektif yang diterimanya akan menyebabkan 
seberapa besar kesempatan untuk mendapatkan kepuasan di tingkat kebutuhan 
yang lebih tinggi, diantaranya prestasi dan kebebasan. Suatu pekerjaan dimana 
karyawan dapat mengatur langkah kerjanya, dapat mengubah langkah kerjanya 
dan waktu istirahatnya, dan dapat melakukan pekerjaan dengan cara yang mereka 
pikirkan sendiri (tanpa limit yang dibebankan oleh jadwal pekerjaan dan standar 
kinerja) akan selalu memberikan pemenuhan dari kebutuhan akan kebebasan.  
4. Hubungan antar rekan kerja (co-worker)  
Interaksi yang terjadi antara sesama rekan kerja akan menciptakan suasana 
kerja tertentu yang dapat menentukan kepuasan kerja dan kreatifitas kerja, juga 
berpengaruh untuk pemenuhan atas kebutuhan akan menjalin relasi dengan orang 
lain. Hubungan interpersonal yang terjalin dengan kekeluargaan yang erat 
biasanya lebih disukai oleh karyawan, daripada hubungan dengan kekeluargaan 
yang renggang. Karyawan yang memiliki rekan kerja yang dapat bekerjasama 
dengan dirinya, akan dirasakan membantu dirinya dalam melaksanakan tugas, 
sehingga menjadi lebih ringan. Bagi karyawan dengan kemandirian (autonomy) 
yang rendah, akan lebih membutuhkan kerjasama dengan rekan-rekan kerjanya. 
Namun bagi karyawan dengan kemandirian (autonomy) yang tinggi, akan lebih 
tidak membutuhkan kerjasama, melainkan kemandirian itu sendiri dalam 
pengerjaan tugas-tugasnya, sehingga dirinya merasakan kepuasan atas tugas yang 
dikerjakan sendiri. Bagaimanapun seberapa besar karyawan membutuhkan 
kerjasama, tergantung pada kebutuhan (misalnya achievement) dan nilai (value) 
dalam dirinya. Begitu juga dengan persaingan, seberapa besar karyawan 
membutuhkan persaingan yaitu tergantung pada kebutuhan (need) dan nilai 
(value) seperti halnya kerjasama.  
5. Jaminan keselamatan kerja (job security)  
Jaminan keselamatan kerja dirasakan oleh karyawan berupa keselamatan 
fisik dan psikologis. Karyawan membutuhkan rasa aman, tidak ada hal-hal yang 
dapat mencelakakan keselamatan dirinya ketika sedang melaksanakan tugas 
pekerjaannya. Tidak hanya bagi dirinya sendiri, namun juga bagi keluarganya 
yaitu adanya jaminan kepada keluarganya jika karyawan mendapatkan kecelakaan 
pada saat bekerja. Jaminan keselamatan kerja tentunya tidak terbatas pada 
peralatan kerja dan lingkungan kerja yang aman, namun juga berupa tidak adanya 
rasa khawatir bahwa dirinya akan diberhentikan secara tiba-tiba, jaminan ke masa 
depan yang lebih baik, jaminan keuangan dari perusahaan, jaminan kesehatan bagi 
dirinya dan keluarga, jaminan rasa aman bahwa perusahaan akan membantu jika 
dirinya mengalami kesulitan.  
6. Kesempatan memperoleh perubahan status (Advancement Opportunity)  
Faktor ini cukup besar peranannya dalam menentukan kepuasan kerja, 
khususnya untuk karyawan yang memiliki keinginan untuk maju dan 
mengembangkan diri, senang mencoba hal yang baru, serta memiliki daya juang 
yang tinggi. Seorang karyawan dengan kebutuhan untuk maju yang tinggi akan 
sangat mengharapkan adanya kenaikan jabatan, tentu tidak hanya karena 
kebutuhan untuk maju saja, namun juga kebutuhan akan penghargaan jika 
karyawan tersebut juga memiliki value untuk dihargai dan diakui.  
Dari keenam aspek tersebut di atas, karyawan mempunyai persepsi 
mengenai kondisi yang dirasakan atau berapa banyak  yang ada sekarang  dan 
kemudian persepsi ini dibandingkan dengan kondisi yang diharapkan atau berapa 
banyak  yang seharusnya ada . Jika terdapat selisih/ kesenjangan yang besar 
maka dikatakan karyawan tersebut mengalami ketidakpuasan kerja, demikian 
sebaliknya jika terdapat selisih/ kesenjangan yang kecil maka dikatakan karyawan 
tersebut mengalami kepuasan kerja. 
Banyak ahli behavioral mempelajari kepuasan kerja karena mereka meyakini 
bahwa kualitas pengalaman kerja memiliki implikasi yang penting bagi kesehatan 
mental dan penyesuaian psikologis individu (Kornhauser, 1965). Alasan kedua 
untuk mempelajari kepuasan kerja adalah karena memiliki konsekuensi langsung 
dan tidak langsung terhadap efektivitas organisasi. Banyak studi telah dilakukan 
untuk menentukan apakah sikap kerja mempengaruhi produktivitas, absensi, 
pengunduran diri, dan aspek lain dari perilaku kerja karyawan yang relevan 
dengan efektivitas organisasi.  
Pada penelitian tentang sikap kerja, secara umum mengasumsikan bahwa 
karyawan yang merasa puas akan lebih termotivasi dan lebih produktif daripada 
karyawan yang tidak puas. Asumsi ini akan menyatakan secara langsung bahwa 
organisasi dapat meningkatkan produktivitas dengan memberikan karyawan 
kondisi kerja yang menyenangkan, gaji yang adil, pengawas yang penuh 
perhatian, dan jumlah yang cukup dari jenis reward yang lain.  
Karyawan yang tidak puas dengan pekerjaan mereka lebih memungkinkan 
menarik diri daripada karyawan yang puas untuk meninggalkan pekerjaannya atau 
berhenti, walaupun hubungannya tidak begitu kuat.  
Perilaku penarikan diri karyawan biasanya memiliki konsekuensi yang merugikan 
bagi organisasi. Perilaku absen mengacaukan operasi normal, mengakibatkan 
keterlambatan, meningkatkan ongkos untuk  sick pay , dan mengharuskan adanya 
personil ekstra untuk menggantikan karyawan yang tidak hadir untuk bekerja. 
Pengunduran diri juga mengacaukan operasi normal, dan mengorbankan ongkos 
untuk menyeleksi dan melatih karyawan pengganti yang seringkali sangat besar.  
Hubungan antara kepuasan kerja dan kepuasan hidup, dalam lahan 
teoretik, ada tiga kemungkinan (Kabanoff, 1980). Pertama adalah kompensasi; 
kepuasan yang lebih tinggi pada bidang yang satu (pekerjaan) dapat mengganti 
kerugian untuk kepuasan yang rendah pada yang lainnya. Kemungkinan yang 
kedua adalah spillover. Yaitu, kepuasan yang tinggi (atau rendah) pada satu 
bidang akan meluap pada bagian yang lain. Kemungkinan ketiga adalah 
segmentasi. Ini menyarankan bahwa dua bidang terpisah secara psikologis dari 
satu yang lain.  
Masalah utama dari penelitian tampaknya dirasakan pada pengukuran kepuasan 
diluar kerja. Diharapkan bahwa ketika masalah metodologi diselesaikan kita akan 
dapat mengetahui kemungkinan deskripsi yang paling baik mengenai hubungan 
penting ini.  
Sceers (1977) dalam Wexley dan Yukl (1984), mengatakan bahwa 
kepuasan kerja merupakan satu dari indikator yang popular digunakan oleh 
konsultan dan peneliti untuk mengukur efektivitas organisasi. Sikap kerja 
mempengaruhi efektivitas organisasi, yaitu mempengaruhi pengunduran diri, 
perilaku absen, keluhan, sabotase, pencurian, dan lain-lain. 
Menurut C. Rusbult dan D. Lowery dalam buku Organizational Behavior 
di Stephen Robbins (1996), terdapat 4 macam cara karyawan dalam 
mengungkapkan ketidakpuasan kerjanya, yaitu :  
1. Keluar (exit), meninggalkan pekerjaan, termasuk mencari pekerjaan lain.  
2. Menyuarakan (voice) atau memberikan saran perbaikan dan mendiskusikan 
masalah dengan atasan untuk memperbaiki kondisi.  
3. Mengabaikan (neglect), sikap membiarkan keadaan menjadi lebih buruk, 
seperti sering absent atau kesalahan yang dibuat makin banyak.  
4. Kesetiaan (loyalty), menunggu secara pasif sampai kondisinya menjadi lebih 
baik, termasuk membela organisasi terhadap kritik dari luar.  
 Rancangan penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode 
deskriptif, yaitu metode yang dilakukan untuk meneliti status sekelompok 
manusia, obyek, suatu set kondisi, sistem pemikiran, ataupun suatu kelas 
peristiwa pada masa sekarang (Nazir, 2004). Tujuan dari penelitian ini yaitu 
untuk membuat deskripsi, gambaran, atau lukisan secara sistematis, faktual, 
dan akurat mengenai fakta   fakta dan sifat   sifat kepuasan kerja pada 
karyawan Caf   X  di kota Bandung. Teknik pengambilan data yang 
digunakan yaitu, teknik survei, dimana pengambilan sampel dari satu 
populasi dengan menggunakan kuesioner sebagai alat pengumpul data yang 
pokok dalam menjaring fakta, pendapat, dan persepsi karyawan Caf   X  di 
Kota Bandung mengenai kepuasan kerja. 
Dengan demikian,skema rancangan penelitian ini adalah sebagai berikut : 
Dalam penelitian ini terdapat satu variabel yang akan diteliti,yaitu 
kepuasan kerja karyawan cafe  X  di kota Bandung. 
Kepuasan kerja adalah seberapa besar selisih antara kondisi aktual 
dengan kondisi yang diharapkan oleh karyawan di cafe  X  di Kota 
Bandung, melalui 5 aspek yaitu : 
karyawan cafe  x  akan besarnya imbalan, tunjangan, dan 
kesempatan kenaikan gaji dengan kenyataan yang mereka terima 
pada akhirnya. 
karyawan cafe  x  terhadap pengawasan, dukungan, kebijakan-
kebijakan, penilaian, dan keterlibatan dalam pengambilan 
keputusan dengan kenyataan oleh karyawan cafe  x  tersebut. 
aktual dengan kondisi yang seharusnya atau kondisi yang 
diharapkan, berkaitan dengan kenyaman, keragaman tugas, 
kemandirian (autonomy), dan keberartian pekerjaan (significance) 
karyawan cafe  x  berkaitan dengan 
kerjasama,dukungan,kekeluargaan,persaingan,dan kritik dengan 
kenyataan yang dirasakan oleh karyawan cafe  x  tersebut 
karyawan cafe  x  berkaitan dengan jaminan masa 
depan,keselamatan fisik,dan juga pinjaman dengan kenyataan yang 
dirasakan oleh karyawan cafe  x  tersebut. 
harapan karyawan cafe  x  berkaitan dengan kesempatan untuk 
mengembangkan diri, mendapatkan promosi, dan kenaikan jabatan 
dengan kenyataan yang dirasakan oleh karyawan cafe  
 x  tersebut. 
Alat ukur kepuasan kerja yang digunakan merupakan konstruksi dari 
peneliti berupa kuesioner dengan menggunakan model alat ukur dari Porter 
(1961) yang disusun berdasarkan aspek-aspek dari Wexley dan yuki (1984). 
Skala ini terdiri dari 60 pernyataan yang terbagi kedalam 6 aspek, yaitu 
kompensasi, pengawasan, pekerjaan itu sendiri, rekan kerja, jaminan 
pekerjaan, dan kesempatan untuk maju. Berikut ini adalah rincian 
Ekstra Pay ( Tunjangan lebih) 
1,2 
3,4,5,6,7,57,15 
23,24,25 
50,49,13 
26,27,14 
28,29 
Kemandirian (Autonomy) 
54,30 
52,51 
8,56,31,32,33 
34,35 
Rekan Kerja Kerjasama, dukungan 
36,37,38,39,40,41 
59,60 
16,17 
42,43 
9,10,18,19 
53,11,12 
58,44 
Development  45.46,47,48,20,21,55,22 
Setiap item memiliki dua kondisi yang harus dijawab, yaitu kondisi 
kenyataan dan kondisi yang diharapkan. Pada setiap kondisi tersebut, responden 
diberikan enam kemungkinan pilihan jawaban yang bergerak dari satu titik 
ekstrim menuju ke satu titik ekstrim yang lain. Adapun pilihan jawaban beserta 
bobot penilaiannya tersebut adalah: 
BOBOT 1 - 14 15   22 23   49 50 - 53 54 - 55 56 - 58 59-60 
Sedang  Sedamg Sedang  Sedang Sedang Sedang Sedang  4 
Banyak Besar Sering  Sesuai Baik Jelas Erat  5 
 Setiap item harus dijawab secara keseluruhan dengan memilih 
salah satu dari pilihan jawaban yang dilakukan dengan cara memberi tanda 
silang (x) pada setiap pertanyaan yang dianggap atau dirasakan sesuai 
dengan kondisi kenyataan yang diterima atau dihadapi dan kondisi yang 
diharapkan oleh karyawan cafe  x   di kota Bandung. 
Setiap item memiliki dua kondisi yang harus dijawab, yaitu kondisi 
kenyataan dan kondisi yang diharapkan. Pada setiap kondisi tersebut, 
responden diberikan tujuh kemungkinan pilihan jawaban yang bergerak 
dari satu titik ekstrim menuju ke satu titik ekstrim yang lain.  
Nilai responden dihitung berdasarkan penjumlahan skor dari 
kelima aspek kepuasan kerja (kompensasi, pengawasan, pekerjaan itu 
sendiri, rekan kerja, keselamatan kerja) pada masing-masing kondisi 
(kenyataan dan harapan), kemudian diperoleh nilai skor total pada kedua 
kondisi tersebut. Skor total pada masing-masing kondisi tersebut dihitung 
selisihnya, semakin besar selisihnya maka semakin besar pula kesenjangan 
antara kenyataan dan harapan karyawan cafe  x  di kota Bandung yang 
menyatakan ketidakpuasan kerja, demikian sebaliknya, semakin kecil 
selisihnya maka semakin kecil pula kesenjangan antara kenyataan dan 
harapan karyawan cafe x  di kota Bandung yang menyatakan kepuasan 
kerja. Peneliti membaginya dalam dua kriteria dengan menggunakan 
perhitungan median dari semua data jumlah selisih atau  kesenjangan 
seluruh karyawan cafe x  di kota bandung tersebut. 
Data pribadi bertujuan untuk mengklasifikasikan kelompok 
karyawan. Data pribadi yang digunakan yaitu usia, jenis kelamin, lama 
bekerja, status pernikahan, jumlah anak, pendidikan terakhir, fakultas 
tempat bekerja.  
 Data penunjang bertujuan untuk menjaring penghayatan karyawan 
cafe  x  mengenai faktor-faktor yang mempengaruhi kepuasan kerja, yaitu 
employee characterstics dan job situation characteristics. Data ini akan 
ditabulasi silang dengan data primer yang didapatkan dari kuesioner 
kepuasan kerja. 
Validitas bertujuan untuk mengetahui sejauh mana suatu alat 
ukur tersebut dapat mengukur apa yang ingin diukur, dengan 
melihat taraf kesesuaian dan ketepatan.  
Prosedur pengujian validitas berdasarkan construct validity, 
yaitu metode validitas yang digunakan untuk melihat hubungan 
antara alat test dengan konsep teoretik yang dimilikinya. Uji 
validitas dilakukan dengan menggunakan rumus teknik korelasi 
dari Spearman. 
Langkah-langkah dalam menganalisis item sebagai berikut :  
1. Memberi skor tiap item dari keseluruhan respon  
2. Mengkorelasikan antar skor tiap item dengan skor total dari 
seluruh responden dengan menggunakan rumus korelasi Spearman: 
 rs =  
??
? ?? ??
3. menentukan validitas tiap item apakah item tersebut dapat 
dipakai, atau tidak dapat dipakai. Dengan cara membandingkan 
koefisien korelasi yang diperoleh dengan tolak ukur dari Lisa 
Friendenberg, yaitu: 
0,00   0,29 : Item ditolak dan tidak dapat dipakai 
0,30   1,00 : Item diterima dan dipakai 
 Reliabilitas bertujuan untuk mengetahui sejauh mana alat 
ukur yang akan digunakan tersebut memiliki taraf kriteria, 
kepercayaan, kekonsistenan, sehingga alat ukur tersebut dapat 
dikatakan reliabel. 
Untuk memperoleh reliabilitas alat ukur digunakan metode 
Koefisien Reliabilitas Alpha, dengan menggunakan rumus sebagai 
berikut : 
)1(
)( 22
?? ?
Untuk menentukan reliabilitas dari alat ukur, maka koefisien korelasi 
Alpha Cronbach dibandingkan sesuai dengan kriteria Guilford 
(1956), yaitu: 
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi  
 Pada penelitian ini yang menjadi populasi sasaran adalah 
karyawan cafe  x  di kota Bandung  yang ada di setiap bagian. 
Pada penelitian ini, yang menjadi sasarannya adalah karyawan 
cafe  x  di kota Bandung dengan karakteristik sebagai berikut:  
1. Telah menjadi karyawan tetap, karena dengan telah menjadi karyawan 
tetap maka dianggap telah menghayati berbagai aspek pekerjaannya.  
2. Telah bekerja selama minimal 1 tahun, karena dengan rentang waktu 
selama itu, dianggap telah memiliki pengetahuan dan pengalaman yang 
cukup dengan pekerjaanya saat ini. 
Teknik analisis dalam penelitian ini adalah dengan uji statistik distribusi 
frekuensi: 
Persentase = f / N x 100 % 
Keterangan: 
F = frekuensi 
N= jumlah responden 
Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik 
kesimpulan secara induktif sehingga secara umum dapat menggambarkan 
kepuasan kerja karyawan cafe  x  di kota Bandung tersebut. 
